\section{Möglichkeit des Risikomanagements}
\begin{frame}
	\frametitle{Inhaltsverzeichnis} %Inhaltsverzeichnis 
	%\begin{multicols}{2}
	\tableofcontents[currentsection]
	%\end{multicols}
\end{frame}
\subsection{Mitwirkungspflichten in Individualverträgen}
\begin{frame}
	\frametitle{Motivation}
	Risiken minimieren und kalkulierbar machen
	\begin{itemize}
		\item[] $\Rightarrow$ Teile der Risiken auf den Nutzer abwälzen
		\item[] $\Rightarrow$ Haftungsausschluss bei Pflichtverletzung
		\item[] $\Rightarrow$ Versicherung gegen Ansprüche
	\end{itemize}
	\begin{block}{Beispiel: Risikoüberwälzung}
		 Die bekannte Firma \textbf{Software \& Hardware GmbH} hat die Aussicht auf einen großen Vertragsabschluss. Aus diesem Grund wird der Justiziar beauftragt die Allgemeinen Geschäftsbedingungen zu überarbeiten sowie Klauseln zur Risikoüberwälzung auszuarbeiten. 
	\end{block}
	Welche Formulierungen sind rechtlich möglich? 
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Mitwirkungspflichten in Individualverträgen}
	Mitwirkungspflichten des Auftragsgebers:
	\begin{itemize}
		\item Bereitstellung erforderlicher Informationen für die Softwareerstellung
		\begin{itemize}
			\item Hardware auf der die Software laufen soll
			\item Betriebssysteme
			\item Eingesetzte Standardsoftware
			\item Organisation der Firma
		\end{itemize} 
		\item Abstellung kompetenter Mitarbeiter für die Testläufe/Abnahmetest mit Bevollmächtigung
		\item Bereitstellung benötigter Testdaten
		\item Gewissenhafte Prüfung von Entwürfen und Softwareversionen 
		\item Schutz vertrauenswürdiger Daten
		\item Bei Installation ggf. Einstellung der Arbeiten auf der Hardware
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Vertragsstrafen und Klauseln in Individualverträgen}
	Vertragsstrafen in Verträgen:
	\begin{itemize}
		\item Kein Nachweis über einen Schaden (§ 339 BGB)
		\item Festgelegte Verbindlichkeit muss vollständig erfüllt werden\\ (§ 339 BGB)
	\end{itemize}
	Individuelle Klauseln in Verträgen (durch beide Parteien)
	\begin{itemize}
		\item Kein Verstoß gegen geltendes Recht!
		\item Nutzungsrechte mit Weitergabeverbot an Dritte
	\end{itemize}

	\begin{block}{Beispiel: Weitergabe-Verbots-Klausel}
		„Durch den Abschluss des Vertrages wird dem Käufer das Recht eingeräumt, die erworbene
		Software im Rahmen seiner unternehmerischen Tätigkeit zu nutzen. Darüber hinaus darf
		die Software nicht verwendet werden. Ebenfalls ist die Weitergabe bzw. der Verkauf der
		Software an Dritte ohne Zustimmung des Verkäufers nicht erlaubt.“
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Haftungsausschluss in Individualverträgen}
	Bei Störungen und Schäden können Reparationsforderungen entstehen. \newline
	Im deutschem Recht gilt der Grundsatz der Totalreparation.
	\begin{itemize}
		\item[] $\Rightarrow$ Haftung in unbegrenzter Höhe!
	\end{itemize}
	Reduzierung des Risikos durch Klauseln in Individualverträgen für:
	\begin{itemize}
		\item normale Fahrlässigkeit
		\item grobe Fahrlässigkeit
	\end{itemize}
	\begin{block}{Beispiel: Reparationsforderungsklausel}
		\grqq Die Haftung bei fahrlässigem Verhalten, insbesondere auch im Fall von entgangenem Gewinn
		(gemäß § 252 BGB), nicht erzielter Ersparnisse oder Kostenreduzierung, Nutzungsausfall
		und andere Vermögenseinbußen ist auf das zwölffache der monatlichen Vergütung der
		jeweiligen Einzelbestellung, mindestens aber auf einen Betrag von 10.000 Euro begrenzt.\grqq
	\end{block}
\end{frame}


\subsection{Allgemeine Geschäftsbedingungen}
\begin{frame}
	\frametitle{Risikominderung mittels Allgemeinen Geschäftsbedingungen}
	Allgemeine Geschäftsbedingungen (AGB)
	\begin{itemize}
		\item werden nicht direkt verhandelt
		\item gelten für eine Vielzahl an Verträgen (§ 305 (1) BGB)
		\item müssen vor oder bei Vertragsschluss in zumutbarer Weise dargelegt werden (§ 305 (2) BGB)
		\item müssen durch Widerspruch aufgehoben werden
		\item sind Vereinbarungen in Individualverträgen nachgestellt
	\end{itemize} 
	Besitzen beide Parteien AGBs
	\begin{itemize}
		\item gelten alle nicht widersprüchlichen AGBs beider Parteien
		\item gelten bei Widerspruch die gesetzlichen Regelungen
	\end{itemize}	
	$\Rightarrow$ Eignen sich somit zur Risikominimierung!
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Allgemeine Geschäftsbedingungen für B2B und B2G}
	Bei Kauf- oder Werkverträgen im Bereich \textit{Business-to-Business} (B2B) oder \textit{Business-to-Government} (B2G) mittels AGB
	\begin{itemize}
		\item Bei neuer Software: Verringerung der Verjährungsfrist bei Mängelansprüchen auf 1 Jahr 
		\item Bei gebrauchter Software: Ausschluss von Mangelansprüchen
	\end{itemize}
	\begin{block}{Beispiel: AGB-Klausel für Mängelansprüche}
		„Ansprüche des Käufers wegen Sachmängeln verjähren in einem Jahr ab Übergabe/
		Ablieferung des Kaufgegenstandes an den Kunden. Hiervon ausgenommen sind Mängelansprüche
		von Verbrauchern sowie Schadensersatzansprüche wegen der Verletzung von
		Leben, Körper oder Gesundheit und/oder Schadensersatzansprüche aufgrund von grob
		fahrlässig oder vorsätzlich verursachten Schäden durch den Verkäufer. Insoweit gelten die
		gesetzlichen Verjährungsfristen.“
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Allgemeine Geschäftsbedingungen für B2C}
	Im Bereich \textit{Business-to-Customer} B2C
	\begin{itemize}
		\item Bei neuer Software: Verkürzung der Verjährungsfrist bei Mängelansprüchen \textbf{nicht} möglich
		\item Bei gebrauchter Software: Reduzierung der Verjährungsfrist bei Mängelansprüchen auf 1 Jahr
	\end{itemize}		
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Allgemeine Geschäftsbedingungen für B2B}
	Transport im Bereich B2B mittels AGB	
	\begin{itemize}
		\item Übertragung der Transportgefahr auf den Kunden
	\end{itemize}
	\begin{block}{Beispiel: AGB-Klausel für Transportgefahr}
		„Wird die Ware auf Wunsch des Bestellers an diesen versandt, so geht mit der Absendung
		an den Besteller, spätestens mit Verlassen des Werks/Lagers, die Gefahr des zufälligen
		Untergangs oder der zufälligen Verschlechterung der Ware auf den Besteller über. Dies
		gilt unabhängig davon, ob die Versendung der Ware vom Erfüllungsort erfolgt oder wer
		die Frachtkosten trägt.“
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Allgemeine Geschäftsbedingungen für B2B}
	Lieferung im Bereich B2B mittels AGB	
	\begin{itemize}
		\item Strafen für fahrlässige Handlung des Empfängers
	\end{itemize}
	\begin{block}{Beispiel: AGB-Klausel für fahrlässige Handlung}
		„Der Empfänger haftet im Fall des von ihm vorsätzlich oder grob fahrlässig herbeigeführten
		Lieferverzugs für jede vollendete Woche Verzug im Rahmen einer pauschalierten
		Verzugsentschädigung in Höhe von 3\% des Lieferwertes, maximal jedoch nicht mehr als
		15\% des Lieferwertes.“
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Versicherung gegen Ansprüche}
\begin{frame}
	\frametitle{Mögliche Versicherungen zur Risikominimierung}		
	Z.B. kann eine IT-Haftpflichtversicherung folgende Fälle abdecken:
	\begin{itemize}
		\item Ansprüche aus Sach- und Personenschäden durch die Handhabung von Daten, durch Soft- und Hardware
		\item Vermögensschäden Dritter durch Datenlöschung, Störung der Datenordnung durch Übertragung von Schadprogrammen, Hackerangriffe, DoSAttacken etc.
		\item Nicht vorsätzlich herbeigeführte Rechtsverletzungen (Persönlichkeits-,
		Patent-, Urheber-, Markenrechte)
		\item Schäden durch fehlerhafte Installation, Implementierung und Wartung	(Bearbeitungsschäden)
		\item Vermögensschäden bei Betriebsunterbrechung/
		Gewinnausfall, Verzug aufgrund benannter Gefahren oder Ausfall
		von Schlüsselpersonen sowie von Internetseiten und Mehrkosten aufgrund fehlgeschlagener Softwareinstallation
	\end{itemize}
\end{frame}


 